**笔谈**（，，），是指人們在面对面的情况下不使用[口頭語言](../Page/口頭語言.md "wikilink")（對話、交談）而是通過互相書面書寫或鍵盤輸入[文字](../Page/文字.md "wikilink")（[書面語言](../Page/書面語言.md "wikilink")）的方式，來傳達彼此意思的[溝通行為](../Page/溝通.md "wikilink")，相對於對話交談而言，其傳達訊息的速度及效率相對較慢，但精確度則較高。

筆談通常在如下場合進行：與聽覺障礙者不采用[手語的交流時](../Page/手語.md "wikilink")、無法進行對話時（如水中等）、不通曉對方的語言而對話者皆知曉共同的[書面語](../Page/書面語.md "wikilink")（[漢字](../Page/漢字.md "wikilink")、[文言文](../Page/文言文.md "wikilink")、[英語等](../Page/英語.md "wikilink")）、不能發出聲音時，等等。特別是，在[東亞](../Page/東亞.md "wikilink")（或[漢字文化圈](../Page/漢字文化圈.md "wikilink")）地區，漢字、文言文則發揮了共同書面語的作用，當翻譯員不在的情況下，多可以進行筆談。現代，很多國家都教授英語，因此当与英語讀寫能力較強而聽說能力欠缺的人用英语交流时，可以用筆談進行意思的溝通。另外，為了防止交談被[竊聽](../Page/竊聽.md "wikilink")，人們有時也會采取筆談的手段。

## 漢字筆談

漢字筆談是[汉字文化圈地域内不同母语的文人相互交流的方法之一](../Page/汉字文化圈.md "wikilink")。主要使用汉字以及[文言文](../Page/文言文.md "wikilink")（[汉文](../Page/汉文.md "wikilink")）的交流方式。

作為一種語言現象，漢字筆談的語言現象最好是以其物質及使用特性來定義，而非以其使用者來定義。筆談的中國文字的書寫含有兩成份，一為筆談文字本身，二為十九世紀中國的口說語。前者乃我們當代所稱的文言文，是中國文本傳統的正式書寫體。後者則是官話，也是我們後來認定為普通話、國語或中文的中國北方口語。同時，這樣的「中國語文」書寫對映到日本人口中的「漢文」（kanbun），同時指“中國文字”和“用漢字寫的日語”。從第九世紀開始，日本社會文人圈視書寫漢字為日本的，就如同在中國的文言文不斷地加入新的口語成份，在日本的「漢文」也是隨者從中國不斷引進的書籍，以同樣的方式更新。雖然日本「漢文」的讀音因學院和老師有所差異，18世紀的日本文人的漢文書寫技能和中國文人並無區別。再者，因為19世紀中葉幕府語言學院的“官方語”的課程教授都是以中文為母語的中國人，受過良好教育的日本文人，自然也習得筆談中的口說成份。\[1\]

因此，筆談的存在逼我們認識到與中國語言和日本語言的相互滲透。作為語言代碼的筆談，「漢文」挑戰何為「語言」的正當描述，而和一般「實證主義」概念下的語言相左。實證主義概念下的語言常有以下特徵：（1）語言有一明確的內外界限，來描繪其抽象的統一性，（2）語言界定常採用和語言學及語言本身無關的認定標準，如種族特質或國家（政治和地理）界限，（3）語言將一種形式的語言抬高其地位，以指定標準語言。與這些實證主義概念下的語言相反，筆談的漢文書寫無法以其使用者的假定素質來界定的語言代碼，因為唯一將個別使用者統合在一起成一個群體的特質，僅限於他們有使用此代碼的能力。漢文書寫必須以其特性來識別的主因是，它糾纏我們現在認知的兩種截然不同的“中文”及“日文”。漢文書寫既不是中文，也不是純日文漢文。筆談之所以成為文化產物的可能性，是因為很長一段歷史的中國文化在東亞的文化霸權，因為要參與並參與書寫代碼的活動，同時熟悉中國漢文字和其文本操作是不可或缺的。\[2\]

这种方法的交流在近代以前的東亞尤为普遍，日本[江户时代的](../Page/江户时代.md "wikilink")[儒学者常和](../Page/儒学.md "wikilink")[朝鲜通信使用汉字笔谈的方式来争论儒学问题](../Page/朝鲜通信使.md "wikilink")，来自[安南的使节与](../Page/越南.md "wikilink")[朝鲜使节互赠](../Page/朝鲜.md "wikilink")[汉诗](../Page/汉诗.md "wikilink")。

即使在現代社會，利用漢字的**筆談**也為東亞人民之間的交流也起了很大的作用。[朝鲜战争时期](../Page/朝鲜战争.md "wikilink")，[中国方面的许多相关报道以及后来的回忆录便曾提到](../Page/中国.md "wikilink")[中国人民志愿军以笔谈方式和](../Page/中国人民志愿军.md "wikilink")[朝鲜半岛人民交流的事实](../Page/朝鲜半岛.md "wikilink")，比如在[志愿军攻占](../Page/中国人民志愿军.md "wikilink")[汉城以后](../Page/汉城.md "wikilink")，便有汉城居民以笔谈方式称赞志愿军为“仁义之师”。\[3\][南韓](../Page/南韓.md "wikilink")[首爾市立大學教授金榮旭指出](../Page/首爾市立大學.md "wikilink")，[越戰期間](../Page/越戰.md "wikilink")，一名被派遣至越南的南韓國軍排長在與越南當地村長以漢字筆談後，讓這個小村落的無辜村民逃過了美軍的猛烈轟炸；一些南韓游客在中國旅行時，因[水土不服而瀉吐時](../Page/水土不服.md "wikilink")，向中國藥劑師遞上寫有「腹痛」和「消化不良」的字條後，即迅速獲得處方。\[4\]

### 實例

#### 越南人与朝鲜人的筆談

越南使者与朝鲜使者在中国会面时（1761年）做的汉诗

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><dl>
<dt></dt>
<dd><dl>
<dt></dt>
<dd><strong>送朝鮮國使</strong> （<a href="../Page/黎貴惇.md" title="wikilink">黎貴惇</a>）
</dd>
</dl>
</dd>
<dd>異邦合志亦同方、學術本從先素王。
</dd>
<dd>完福共欣歌五善、逸才偏愧乏三長。
</dd>
<dd>側釐白錘交投贈、端委洪疇覓表章。
</dd>
<dd>信筆書黃終歉歉、粲花清論過揄揚。
</dd>
</dl></td>
</tr>
</tbody>
</table>

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><dl>
<dt></dt>
<dd>偉才端的讓東方、義理淵源貫百王。
</dd>
<dd>尚友四旬梅信重、相思二月柳條長。
</dd>
<dd>猥因文字成佳好、還借兼從寄短章。
</dd>
<dd>欲寫風情嫌莫肖、丹臺段段想清揚。
</dd>
</dl></td>
</tr>
</tbody>
</table>

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><dl>
<dt></dt>
<dd><dl>
<dt></dt>
<dd><strong>朝鮮國使鴻啟禧和诗</strong> （<a href="../Page/鴻啟禧.md" title="wikilink">鴻啟禧</a>）
</dd>
</dl>
</dd>
<dd>高碁傳譜藥傳方、小帙編摩證百王。
</dd>
<dd>南記詞華之子最、神州心眼此行長。
</dd>
<dd>雲烟吳楚移舟夜、雨雪幽燕伐木章。
</dd>
<dd>奇遇只應通紵縞、拙文那得重班揚。
</dd>
</dl></td>
</tr>
</tbody>
</table>

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><dl>
<dt></dt>
<dd><dl>
<dt></dt>
<dd><strong>李徽中和詩</strong> （<a href="../Page/李徽中.md" title="wikilink">李徽中</a>）
</dd>
</dl>
</dd>
<dd>浮槎渺渺自何方，南指星辰別友王。
</dd>
<dd>煙濕五湖衣帶緩，芝倉三島髮眉長。
</dd>
<dd>倉茫膜外山河遠，絡續花前錦繡章。
</dd>
<dd>歸橐盎然皆越字，春風燕薊馬蹄揚。
</dd>
</dl></td>
</tr>
</tbody>
</table>

#### 越南人与日本人的筆談

《[印度支那物語](../Page/印度支那物語.md "wikilink")》（）的作者[丸山靜雄在越南採訪時的曾與當地越南人進行過筆談](../Page/丸山靜雄.md "wikilink")（1981年前）。

以下摘錄自原書章節：

中文翻譯：
\====越南人与琉球人的筆談==== 越南黎朝[馮克寬的漢詩](../Page/馮克寬.md "wikilink")《遺琉球國使》：

日表红光日照隅，海天南接海天東。

山川封域雖-{云}-異，禮樂衣冠是則同。

偶合夤緣千里外，相期意氣兩情中。

些回攜滿天香袖，和氣薰為萬宇風。

### 中国、日本、朝鮮／韓國、越南的漢字詞表記差異

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>英語</p></th>
<th><p><a href="../Page/日語.md" title="wikilink">日語</a></p></th>
<th><p><a href="../Page/朝鮮語.md" title="wikilink">朝鮮/韓国語</a></p></th>
<th><p><a href="../Page/漢語.md" title="wikilink">漢語</a></p></th>
<th><p><a href="../Page/越南語.md" title="wikilink">越南語</a></p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>letter</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>信、書信</p></td>
<td><p>、</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>tissue</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>草紙、廁紙、衛生紙、手紙</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>gift</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>禮物</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>dining table</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>餐桌</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>cheque</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>支票</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>Name card, business card</p></td>
<td></td>
<td><p>、</p></td>
<td><p>名片、名刺</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>maid</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>女傭</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>cancel</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>取消</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>study</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>學習</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>mathematics</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>数學</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>very</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>非常、十分</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>prisoner</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>囚犯、囚徒</p></td>
<td><p>&lt;!--</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>--&gt;</p></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 關聯條目

  - [漢字](../Page/漢字.md "wikilink")
  - [文言文](../Page/文言文.md "wikilink")
  - [通用語](../Page/通用語.md "wikilink")
  - [漢字文化圈](../Page/漢字文化圈.md "wikilink")
  - [和製漢語](../Page/和製漢語.md "wikilink")
  - [伪中国语](../Page/伪中国语.md "wikilink")

## 腳注

[Category:漢字](../Category/漢字.md "wikilink")
[Category:東亞文化圈](../Category/東亞文化圈.md "wikilink")
[Category:書寫](../Category/書寫.md "wikilink")

1.

2.
3.  吴信泉著《朝鲜战场1000天——三十九军在朝鲜》，辽宁人民出版社，1996年，第301页。

4.